% Bu döküman Emacs 24 ile yazılmıştır.
\documentclass[
  11pt, % Ana döküman yazı boyutu
  a4aper, % sayfa tipi
]{article}
\usepackage[turkish]{babel} %Türkçe bölüm isimleri
\usepackage[utf8]{inputenc} %Türkçe karakterler
\usepackage[T1]{fontenc} %Türkçe heceleme

\title{\bf Bash Kabuk Programlama}
\author{\bf Emre ONGUN}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Kabuk ortamı}
Bash ilk başladığında /etc/profile dosyası okunur. Sonra
~/.bash\_profile,  ~/.bash\_login ve  ~/.profile dosyaları okunur.

Profil dosyaları çevre değişkenleri için, rc dosyaları takma adlar
(alias) ve işlev tanımları için kullanılır. Bashdan çıkış yapılırken
varsa  ~/.bash\_logout dosyası okunur.

Yazılımların profil tanımı yapabilmeleri için /etc/profile.d dizini
tanımlanmış.

Bir betiğin mevcut kabuk ortamında çalıştırılması isteniyorsa nota ve
ya \textbf{source} komutu ile betik çalıştırılır.

\$ . betik.sh [parametreler]

\$ source ~/.profile

\section{Kabuk Değişkenleri}
Tanımlı bütün değişkenlerin listesi \textbf{set} komutu ile
listelenir.
\\ \newline
   {\bf Değişken Kullanımı:}
   
\$ set

\$ env \# \emph{çevre değişkenleri}

\$ echo \$VAR \# \emph{VAR değişkeninin değeri}

\$ export LS=ls -al \# \emph{Bütün kabuklarda geçerli olan evrensel
  değişken tanımlama}

\$ {\bf unset} LS \# \emph{tanımlı değişkeni silmek için}
\\ \newline
   {\bf Değişken Kırpma:}
   
\$ echo \$\{x:-123\} \# \emph{x değişkeni null ve ya tanımsızsa '123'
  değerini kullan}

\$ echp \$\{x:5:2\} \# \emph{x değişkeninin 5. elemanından sonra 2
  eleman}

\$ echp \$\{x:5\} \# \emph{x değişkeninin 5. elemanından sonrakiler}
\\ \newline
   {\bf Değişken Değeri İçinde Silme}

\$ declare -a dizi=(qwe qaz zxc)

\$ echo \$\{dizi[*]\#q\} \# \emph{we az zxc}

\$ echo \$\{dizi[*]\#\#q*x\} \# \emph{zxc}

\$ echo \$\{dizi[*]\%az\} \# \emph{qwe q zxc}

\$ echo \$\{dizi[*]\%z*\} \# \emph{qwe qa}

\$ echo \$\{dizi[*]\%*z*\} \# \emph{qwe qa \# aynı sonuç}

\$ echo \$\{dizi[*]\%q\} \# \emph{qwe qaz zxc \# tepkisiz}

\% işareti ile silme işlemi işlem sonda ise gerçekleşir.
\\ \newline
Bu konu hakkında detaylı bilgi için her hangi bir Bash Programlama ile
ilgili kaynağa bakınız\cite{LPI}.

\section{Deckare Yerleşiği İle Gösterici Tanımlama}
\begin{tabular}{|c|l|} % c: ortala, r: sağa yaslı, l: sola yaslı karakterleri basabilir.
  \hline
  -a & Dizi \\
  \hline
  -f & İşlev \\
  \hline
  -i & Sayısal değişken \\
  \hline
  -p & Değişken nitelikleri \\
  \hline
  -a & Sabit (sadece okunabilir) değişken \\
  \hline
  -t & Değişken iz (trace) verme \\
  \hline
  -x & Her değişkeni diğer komutlar için işaretleme \\
  \hline
\end{tabular}

\$ declare -i d=2 \# d=''2'' \# aynı sonucu verir

\$ echo \$d

\$ d=''xxx'' 

\$ declare -p d \# değişkenin tanımını gösterir
\newline
Komut çıktısında \\
declare -i d=''0'' \\
döner

\$ x=''göstericisiz''

\$ declare -p x \#  \emph{declare -- x=''göstericisiz''}
\newline
Dizi tanımlama

\$ declare -a <dizi>

\$ dizi=('a','b','c',...)

\$ echo \$\{dizi[0]\} \# \emph{ilk eleman}

\$ echo \$\{dizi[*]\} \# \emph{tüm eleman}

\$ echo \$\{\#dizi\} \# \emph{değişken uzunluğu}

\$ ubset {\it dizi}

\section{Alias tanımlama}
Takma isim tanımlama ve kaldırma:

\$ alias ll=''ls -la''

\$ unalias ll

\section{İşlev tanımlama}
Bash'de bir işlev şöyle tanımlanır:
\begin{verbatim}
islev () {
      komutlar
}
\end{verbatim}
İşlev çağırılırken verilen parametreler \$1,\$2 \ldots şeklinde
verilir.

\section{Betik çalıştırma}
Yorumlanan dillerin kaynak kodunun ilk satırı kodun yorumlayıcısının
adresini içerir.
Bash betiklerini çalıştırmak için kaynak kodun başına
\textbf{\#!/bin/bash} yazılır. Yorum satırları için bash dilinde `\#'
karakteri kullanılır.

\# chmod +x kod.sh \emph{kaynak kod yazıldıktan sonra çalıştırma yetkisi verilir}

\# bash kod.sh

\# ./kod.sh

\$ echo \$? \emph{en son komutun çıkış değeri}

\section{Girişten veri okuma}
echo komutu -n parametresi ile çağırıldığında çıktıyı yazdırdıktan
sonra yeni satıra geçmez.

\$ echo -n ``Bu satırda veri oku: ''

\$ read veri

\$ echo ``okunan veri:`` \$veri
\\
read komutuna -t parametresi ile girdi bekleme süresi, -n parametresi
ile de girdi uzunluğu bildirilebilir.

echo, -e seçeneği ile özel karakterler bildirilebilir: \\

\begin{tabular}{|c|l|} % c: ortala, r: sağa yaslı, l: sola yaslı karakterleri basabilir.
  \hline
  $\backslash$0NNN & NNN numaralı ASCII karakter \\ % satır sonunu
  \hline                                             % bildirmemiz gerekiyor 
  $\backslash$$\backslash$ & Backslash \\
  \hline
  $\backslash$a & Uyarı sesi \\
  \hline
  $\backslash$b & Geri silme \\
  \hline
  $\backslash$n & Yeni satır \\
  \hline
  $\backslash$r & Başa dönme \\
  \hline
  $\backslash$t & Sekme \\
  \hline
\end{tabular}

\section{Şartlı ifadeler}
\begin{verbatim}
if [şartlı ifade]
then
    ifade doğru olduğunda çalıştır
    komut 1
    komut 2
elif [diğer ifade]
    komut 3
    komut 4
else
    komut 5
    komut 6
fi
\end{verbatim}
Şartlı ifade olarak aşağıdaki ifadeler kullanılır.\\

\begin{tabular}{r @{:} l}
    [-b file] {}&{} Dosya var ve blok dosya ise.\\
  
    [-c file] {}&{} Dosya var ve karakter dosya ise.\\
    
    [-d path] {}&{} Belirtilen path var ve dizin ise.\\
    
    [-e file] {}&{} Eğer dosya var ise.\\
    
    [-f file] {}&{} Eğer dosya var ve normal dosya ise.\\
    
    [-z string] {}&{} String boyu 0 ise.\\
    
    [-x file] {}&{} Dosya var ve çalıştırılabilir ise.\\
    
    [string] {}&{} String boş değil ise.\\
    
    [s1 = s2] {}&{} s1 ve s2 stringleri birbirinin aynı ise.\\
    
    [s1!= s2] {}&{} s1 ve s2 stringleri birbirinin aynı değil ise.\\
    
    [s1 < s2] {}&{} Karakter sıralamasına göre s1, s2’den önce geliyor ise.\\
    
    [s1 > s2] {}&{} Karakter sıralamasına göre s1, s2’den sonra geliyorsa.\\
    
    [n1 -eq n2] {}&{} n1 ve n2 tamsayıları eşit ise.\\
    
    [n1 -ne n2] {}&{} n1 ve n2 tamsayıları farklı ise.\\
     
    [n1 -gt n2] {}&{} n1, n2’den büyük ise.\\
    
    [n1 -ge n2] {}&{} n1, n2’den büyük veya eşit ise.\\
    
    [n1 -lt n2] {}&{} n1, n2’den küçük ise.\\
    
    [n1 -le n2] {}&{} N1, n2’den küçük veya eşit ise.\\
\end{tabular}

\section{case-esac yapısı}
\begin{verbatim}
case "\$1" in
    ilk_secenek)
                komutlar
                ;;
    diger_secenek)
                komutlar
                ;;
    *)
                başka herhangi bir durumda
                işleteklecek olan komutlar
                exit 1 # çıkış değeri hatalı sonuç anlamında 1
\end{verbatim}

\section{for \ldots done}
Dizin içeriğindeki dosyaları "dosya: " etiketi ile yazdıran bir komut yazalım.
\begin{verbatim}
\#!/bin/bash

for i in \$\( ls \); do
	echo "dosya: \$i"
done
exit 0
\end{verbatim}

\section{while \ldots done}
\begin{verbatim}
#!/bin/bash
COUNTER=0
LIMIT=5

\# -lt daha küçük anlamında
while [ \$COUNTER -lt \$LIMIT ]; do
    echo “Sayaç: \$COUNTER”
    let COUNTER=COUNTER+1
done
    
exit 0
\end{verbatim}
Çıktıda ``Sayaç: 5'' yazmaz.

\section{until \ldots done}
while döngüsünün olumsuz olanı.
\begin{verbatim}
#!/bin/bash
COUNTER=10
LIMIT=5

\# kapsam içindeki doğru olana kadar
until [ \$COUNTER -lt \$LIMIT ]; do
    echo “Sayaç: \$COUNTER”
    let COUNTER=\$COUNTER-1
done
\end{verbatim}
Çıktıda ``Sayaç: 5'' de yazar.
\newpage
\begin{thebibliography}{10} % KAYNAKÇA % En fazla 10 kaynak
\bibitem{LPI} Pardus Topluluğu : % bu kaynağa atıf yapmak için % \cite{LPI} 
  \textit{LPI Sertifikasyon Kitabı} :
  TÜBİTAK \newline
  \texttt{ftp://193.140.100.202/Kitaplar/LPI\_Sertifikasyon\_Kitabi/}
  
\end{thebibliography}
\end{document}
